# 瞬时转动轴原理的证明学习笔记

徐栩涛 2021/1/16

***

**平面平行运动中，刚体瞬心位置随时间而变化，刚体相对瞬时轴的转动惯量$I_M$也随时间变化，外力相对于$M$轴的力矩和记为$M_{外 ,M}$,有**
$$
\vec{{M_{外，M}}} = {I_M}\vec\beta +\frac{1}{2}\vec{\omega}\frac{\mathrm{d}\vec{I_M} } {\mathrm{d}t},
$$
**此为刚体的瞬时轴转动定理.**

## 证明

先考虑刚体中某确定的一点$M$在**外惯性系**中的加速度为$\vec{a_M}$，在随$M$平动的参考系中，相对$M$的转动定理可表示为
$$
\vec{M_{外，M}}+\sum_i\vec{r_i}\times m_{i}(-\vec{a_M})=I_M\vec{\beta}\qquad(对定点M,I_M不发生变化)
$$
其中$\vec{M_{外，M}}$,$\vec\beta$与$\vec\omega$的正方向保持一致，$\vec{r_i}$是质元$m_i$相对于$M$的位矢，又
$$
\begin{align}
\sum_i\vec{r_i}\times m_{i}(-\vec{a_M}) &= (\sum_{i}m_i\vec{r_i})\times(-\vec{a_{M}})\\
&=m\vec{r_C}\times(-\vec{a_M})
\end{align}
$$
得，
$$
\vec{M_{外,M}}=m\vec{r_C}\times\vec{a_{M}}+I_M\vec{\beta}\tag{1}
$$
其中$\vec{r_{C}}$是质心相对于$M$的位矢，$M$在**外惯性系**中的加速度可以由，$M$相对$C$的向心加速度，切向加速度，加上$C$的平动加速度表示，
$$
\vec{a_M}=\omega^2\vec{r_C}+\vec{\beta}\times(-\vec{r_{C}})+\frac{\mathrm{d}\vec{v_C}}{\mathrm{d}t}\tag{2}
$$
$M$的速度同样可以由$C$的相关量表出，
$$
\vec{v_{M}}=\vec{\omega}\times(-\vec{r_{C}})+\vec{v_{C}}\tag{3}
$$
接下来让$M$成为瞬心，则应该有$\vec{v_{M}}$为$0$，因此$(3)$式变为，
$$
\vec{v_{C}}=\vec{\omega}\times\vec{r_C}\tag{4}
$$
由于**瞬心的位置时刻发生着变化**，所以$\vec{r_C}$也会随时间变化，对$(4)$式两边求时间的导数（是为了能够得到$(3)$式中的最后一项），
$$
\frac{\mathrm{d}\vec{v_C}}{\mathrm{d}t} =\frac{\mathrm{d}\vec{\omega}}{\mathrm{d}t}\times\vec{r_C}+\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t}\tag{5}
$$
将$(5)$式代入$(2)$式得到，
$$
\begin{align}
\vec{a_M}&=\omega^2\vec{r_C}+\vec{\beta}\times(-\vec{r_{C}})+\frac{\mathrm{d}\vec{\omega}}{\mathrm{d}t}\times\vec{r_C}+\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t}\\
&=\omega^2\vec{r_C}+\vec{\beta}\times(-\vec{r_{C}})+\vec{\beta}\times\vec{r_C}+\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t}\\
&=\omega^2\vec{r_C}+\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t}\tag{6}
\end{align}
$$
在$(6)$式两边同时左叉乘$\vec{r_C}$并乘上$m$，目的是为了产生$(2)$式中等号右边的第一项，得
$$
\begin{align}
m\vec{r_C}\times\vec{a_M}&=m\omega^2(\vec{r_C}\times\vec{r_C})+m\vec{r_C}\times(\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t})\\
&=m\vec{r_C}\times(\vec{\omega}\times\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t})\qquad(\vec{r_C}\times\vec{r_C}=0)\\
&=m[(\vec{r_C}\cdot\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t})\cdot\vec{\omega}-(\vec{r_C}\cdot\vec{\omega})\cdot\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t}]\\
&=m(\vec{r_C}\cdot\frac{\mathrm{d}\vec{r_C}}{\mathrm{d}t})\cdot\vec{\omega}\qquad(\vec{r_C}\cdot\vec{\omega}=0)\\
&=\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}(mr_C^2)}{\mathrm{d}t}\vec{\omega}\\
&=\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}I_M}{\mathrm{d}t}\vec{\omega}\qquad(mr_C^2=I_M-I_C)\tag{7}
\end{align}
$$
将$(7)$式代回至$(1)$式，则定理得证.



# 低阻尼受迫振动的运动方程

$$
x''+2\beta x'+\omega_0^2x=f_0\cos\omega t,\quad\beta=\frac{\gamma}{2m},\quad \omega_0=\sqrt{\frac{k}{m}},\quad f_0=F_0/m.
$$

$$
x(t)=\sqrt{x_0^2+\frac{(v_0+\beta x_0)^2}{\omega_0^2}}e^{-\beta t}\cos(\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}t+\phi_1)+\frac{f_0}{\sqrt{({\omega_0^2-\omega^2})^2+(2\beta\omega)^2}}\cos(\omega t+\phi_2),
$$

$$
\tan\phi_1=-\frac{v_0+\beta x_0}{\omega_0 x_0},\quad\tan\phi_2=-\frac{2\beta\omega}{\omega_0^2-\omega^2}.
$$

# 驻波、波节、波腹

考虑的是两列振幅相同的相干平面简谐波，分别沿正向、负向传播
$$
\xi_1=A\cos(\omega t-\frac{2\pi}{\lambda}x+\phi_1),\quad\xi_2=A\cos(\omega t+\frac{2\pi}{\lambda}x+\phi_2).
$$

$$
\begin{align}
\xi&=\xi_1+\xi_2\\
&=A\cos(\omega t-\frac{2\pi}{\lambda}x+\phi_1)+A\cos(\omega t+\frac{2\pi}{\lambda}x+\phi_2)\\
&=2A\cos(\omega t+\frac{\phi_1+\phi_2}{2})\cos(\frac{2\pi}{\lambda}x+\frac{\phi_2-\phi_1}{2})\\
&=2A\cos(\frac{2\pi}\lambda x')\cos\omega t'
\end{align}
$$

因此，驻波相邻波节**或**波腹的间隔为$\frac{\lambda}{2}$，相邻波腹**和**波节的间隔为$\frac{\lambda}{4}$

# 波动方程

引入杨氏模量$\frac{F}{S}=E\frac{\mathrm{d}\xi}{\mathrm{d}x}$，即$k=ES/\mathrm{d}x$

引入切变模量$\frac{T}{S}=G\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}$， 即$k=GS/\mathrm{d}x$

考虑弹性介质中的纵波，
$$
\begin{align}
\frac{\partial^2\xi}{\partial t^2}\mathrm{d}m&=k_{\mathrm{d}x}(\xi_{x+\mathrm{d}x}-\xi_{x})-k_{\mathrm{d}x}(\xi_x-\xi_{x-\mathrm{d}x})\\
&=\frac{ES}{\mathrm{d}x}\frac{\partial^2\xi}{\partial x^2}(\mathrm{d}x)^2\\
\frac{\partial^2\xi}{\partial t^2}&=\frac{E}{\rho}\frac{\partial^2\xi}{\partial x^2}
\end{align}
$$
考虑弦上的横波，
$$
\begin{align}
(\lambda \mathrm{d}x)\frac{\partial^2\xi}{\partial x^2}&=T\sin(\theta+\mathrm{d}\theta)-T\sin\theta\\
&=T(\tan(\theta+\mathrm{d}\theta)-\tan\theta)
\\
&=T\frac{\partial^2\xi}{\partial x^2}\mathrm{d}x
\end{align}
$$
波动能量，以弹性介质中的纵波为例



